---
layout: post
title:  "Pandoc 介绍"
date:   2020-03-10 21:13:32 +0800
categories: markdown
---
Pandoc
------

[Markdown](https://zh.wikipedia.org/zh-cn/Markdown) 是我平时编写各类材料和文章时最喜欢的工具之一，但将其作为文档分发时却略有些不便。毕竟不是所有人都了解
Markdown
的语法，而且它亦不如富文本文档易读。直至我发现了 [Pandoc](http://pandoc.org/)，它可以将文档在 Markdown、LaTeX、reStructuredText、HTML、Word docx 等多种标记格式之间相互转换，并支持输出 PDF、EPUB、HTML 幻灯片等多种格式。

该程序被称为格式转换界的 "瑞士军刀"。

程序简介
--------

Pandoc 的作者是 [[John
MacFarlane]{.underline}](http://johnmacfarlane.net/)，他是加州大学伯克利分校的哲学系教授。Pandoc
使用 [Haskell](http://www.haskell.org/)
语言编写，被作者用来生成讲义、课件和网站等。该程序开源免费，目前以 GPL
协议托管在 [Github](https://github.com/jgm/pandoc) 上。

程序安装
--------

Pandoc 的安装有许多方式，但本文只介绍最简单的方法。Pandoc 的作者已经为
Windows、macOS、Linux
等操作系统分别制作了对应的[程序安装包](http://pandoc.org/installing.html)。要使用该程序，只需下载对应的程序安装包进行安装即可。

对于 Ubuntu 等 Linux 发行版，Pandoc
已经被集成到系统的软件源内，因此还可以直接从软件源安装：

``` 
sudo apt-get install pandoc
```

或者，如果你已经安装了 Anaconda，那么你可以直接使用 Pandoc
了。该程序已经被集成到 Anaconda 中。

参数说明
--------

Pandoc 程序的命令使用方式为：

pandoc \<files\> \<options\>

其中 \<files\> 为输入的内容，其输入即可以来自文件，也可以来自标准输入甚至网页链接。而 \<options\> 为参数选项。主要的参数选项有：

-f \<format\>、-r \<format\>：指定输入文件格式，默认为 Markdown；

-t \<format\>、-w \<format\>：指定输出文件格式，默认为 HTML；

-o \<file\>：指定输出文件，该项缺省时，将输出到标准输出；

\--highlight-style \<style\>：设置代码高亮主题，默认为 pygments；

-s：生成有头尾的独立文件（HTML，LaTeX，TEI 或 RTF）；

-S：聪明模式，根据文件判断其格式；

\--self-contained：生成自包含的文件，仅在输出 HTML 文档时有效；

\--verbose：开启 Verbose 模式，用于 Debug；

\--list-input-formats：列出支持的输入格式；

\--list-output-formats：列出支持的输出格式；

\--list-extensions：列出支持的 Markdown 扩展方案；

\--list-highlight-languages：列出支持代码高亮的编程语言；

\--list-highlight-styles：列出支持的代码高亮主题；

-v、\--version：显示程序的版本号；

-h、\--help：显示程序的帮助信息。

虽然 Pandoc
提供了用于指定输入输出格式的参数，但是很多时候该参数不必使用。Pandoc
已经足够聪明到可以根据文件名判断输入输出格式，所以除非文件名可能造成歧义，否则这两个参数都可以省略。

使用示例
========

信息查看
--------

查看程序支持的输入文件格式：
```
\$ pandoc \--list-input-formats
```
查看程序支持代码高亮的编程语言：
```
pandoc \--list-highlight-languages
```
查看程序帮助：
```
pandoc \--help
```
生成 HTML 文档
--------------

使用 Pandoc 可以很容易地将 Markdown 文档渲染为 HTML 网页：
```
pandoc demo.md -o demo.html
```
上面的命令将输出一个 HTML
文档，但该文档不包含任何样式，它的显示效果依赖于你使用的浏览器。我们当然希望可以得到排版更精美的文档，只要在转换时引入自己的层叠样式表
CSS 文件。输入的 CSS 文件可使用 -c 命令来指定：
```
pandoc demo.md -c style.css -o demo.html
```
如此输出的 HTML
文档已经包含样式文档了，平时自己查看时，效果很不错。但该方式依然存在部分问题。我们发布或共享文档时，需要传送至少两个文件：1
个 HTML 文件和 1 个 CSS
文件，略有些不便。而如果文档中还包含多个本地图片等文件，共享文档几乎成了不可能的事情。好在
Pandoc 可以将外部文件嵌入到 HTML 文档中，生成一个自包含的独立文件：
```
pandoc demo.md \--self-contained -c style.css -o demo.html
```
在该命令中，\--self-contained 参数指定：将任何的外部文件嵌入至输出的文件中，形成一个独立的
HTML 文档。这样传送资料时只传送一个文件就可以了，就像分享 PDF
文档一样方便。

生成 docx 文档
--------------

虽然我很喜欢使用 HTML 作为文档交换格式，但某些情况下你可能还是需要传送
Word docx 文件。这也不是问题，Pandoc 能够将所支持的输入文件一键转换为
Word docx 格式。

下面的命令将一份 Markdown 文件转换为 docx 格式：
```
 pandoc demo.md -o demo.docx
```
下面的命令将 HTML 网页转换为 docx 格式：
```
 pandoc http://gnss.help/2017/06/12/pandoc-install-usage/ -o this\_page.docx
```
需补充的是：Pandoc 无法为生成的 Word docx
文档指定排版方式。你可能需要二次编辑输出的文件，将标题、正文等调整为满意的样式。

生成 PDF 文档
-------------

使用 Pandoc 直接生成 PDF 文件时，需要安装 LaTeX。并且，Pandoc 自带的 PDF
引擎不支持中文，必须为中文配置额外的引擎和模板。Pandoc 程序生成 PDF
文件的命令为：
```
pandoc demo.md -o demo.pdf
```
我生成 PDF 文档时，未使用以上的方法。而是采用 HTML
文件作为中间文件过渡，使用 Windows 系统的 "打印到 PDF" 功能，将 HTML
文档进一步转换为所需的 PDF 文档。

生成 Markdown 文档
------------------

别忘了 Markdown 也是 Pandoc
支持的输出格式之一，我们可以将任何支持的输入格式转换为
Markdown。这对于我们将之前的文档也切换到 Markdown
格式来说，实在是太方便了。

下面的命令由 Word docx 文档生成 Markdown 文件：
``` 
 pandoc demo.docx -o demo.md
```
下面的命令由 HTML 网页生成 Markdown 文档：
```
 pandoc http://gnss.help/2017/06/12/pand
```

---

层叠样式表文件决定最终的显示样式，因此有一个漂亮的 CSS
样式表文件非常重要。

在此推荐两个 CSS 文件，首先是由 Alberto Leal 制作的
[Github 风格的样式表文件](https://gist.github.com/Dashed/6714393)，它的显示效果类似于 Github 网站的 README 文档。
另一个是我制作的，类似本站曾采用的 [Minos](http://blog.zhangruipeng.me/hexo-theme-minos/) 主题（[Minos-style](https://gist.github.com/purpleskyfall/98ecbccf4f2184aa0f365fbbae36ebdd)）的样式表文件。
该文件还未完全稳定，尚需部分完善，不过对付一般的文字排版已经没有问题。